---
title: 单变量微积分：导数公式及求导法则
date: 2018-10-08 22:11:23
tags:
    - Calculus
---

### 三角函数导数
- $(\sin x)' = \cos x$
- $(\cos x)' = -\sin x$

**证：**

> 两角和公式：
> $$\sin (a+b) = \sin a \cos b + \cos a \sin b$$
> $$\cos (a+b) = \cos a \cos b - \sin a \sin b$$

$$\frac{d \sin x}{dx} = \lim_{\Delta{x} \to 0} \frac{\sin (x + \Delta{x}) - \sin x} {\Delta{x}}$$
$$= \lim_{\Delta{x} \to 0} \frac{\sin x \cos \Delta{x} + \cos x \sin \Delta{x} - \sin x}{\Delta{x}}$$
$$= \lim_{\Delta{x} \to 0} \sin x \frac{\cos \Delta{x} - 1}{\Delta{x}} + \lim_{\Delta{x} \to 0} \cos x \frac{\sin \Delta{x}}{\Delta{x}} = \cos x$$

<!--more-->

### 求导法则
- $(u+v)' = u' + v'$
- $(Cu)' = Cu'$
- $(uv)' = u'v + uv'$
- $(\frac{u}{v})' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$
- 链式法则：$\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{dt}\frac{dt}{dx}$

> 若$y = \tan x $, 则其导数为：$y' = \sec^{2}  x$
> 利用求导法则可得：
> $$ y = \tan x = \frac{\sin x}{\cos x} \\
> y' = \frac{cos^{2} x + sin^{2} x}{cos^{2} x} = \frac{1}{cos^{2} x} = \sec^{2} x$$

### 高阶导数
$$u', u'', u''', u^{(4)}\cdots \\
\frac{du}{dx} = \frac{d}{dx}u = Du \\
u'' = \frac{d}{dx} \frac{du}{dx} = \frac{d}{dx} \frac{d}{dx} u = (\frac{d}{dx})^2u = \frac{d^2}{(dx)^2}u = \frac{d^2u}{dx^2} = D^2u$$

### 隐函数微分法
#### 反函数
若$f(x)$与$g(x)$关于$y=x$对称, 则$f(x)$与$g(x)$互为反函数。$f(x)$与$g(x)$满足：
$$g(f(x)) = x$$
记为$g=f^{-1}$
#### 利用原函数导数求反函数导数
若$y =\ tan^{-1} x$, 则$y' = \frac{1}{1+x^{2}}$
> $$y = \tan^{-1} x$$
> 根据反函数可得: $\tan y = x$
> $$y' \sec^{2} y = 1 $$
> $$y' = \cos^{2} y = cos^{2}(\tan^{-1} x) = \frac{1}{1+x^{2}}$$
> $\cos y$利用图像可得

若$y = \sin^{-1} x$, 则$y' = \frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}}$

### 对数微分法
若$y = a^{x}$, 则其导数为$y' = a^{x} \ln{a}$（$a > 0$）
> 指数函数基本性质：
> $$a^{x_{1} + x_{2}} = a^{x_{1}} a^{x_{2}}$$
> $$(a^{x_{1}})^{x_{2}} = a^{x_{1} x_{2}}$$

---

> $$\lim_{\Delta{x} \to 0} \frac{a^{x+\Delta{x}}-a^{x}}{\Delta{x}} = \lim_{\Delta{x} \to 0} a^{x} \frac{a^{\Delta{x}}-1}{\Delta{x}} = a^{x} \lim_{\Delta{x} \to 0} \frac{a^{\Delta{x}-1}}{\Delta{x}}$$
> 令$M(a) = \lim_{\Delta{x} \to 0} \frac{a^{\Delta{x}-1}}{\Delta{x}}$
> 则$\frac{d a^{x}}{d x} = M(a) a^{x}$
> $\frac{d a^{x}}{d x}|_{x=0} = M(a) a^0 = M(a)$, 则M(a)为$y=a^x$在$x=0$处的斜率

---

> 定义$e$, 使得$M(e) = 1$
> 则$\frac{d e^x}{d x} = e^x$, $\frac{d e^x}{d x}|_{x=0} = 1$
> 
> 为什么$e$存在？
> 令$f(x) = 2^{x}$, 则$f'(0) = M(2)$
> $f(kx) = 2^{kx} = (2^k)^{x} = b^{x}$
> $\frac{d b^x}{d x} = \frac{d f(kx)}{d x} = kf'(kx)$
> $\frac{d b^x}{d x}|_{x=0} = kf'(0) = kM(2)$, 则$b=e$当$k = \frac{1}{M(2)}$

---

> 定义$y = \ln x$为$y = e^x$的反函数
> 则$\ln(x_{1} x_{2}) = \ln{x_{1}}\ln{x_{2}}$ 
> $\ln 1 = 0$ 
> $\ln e = 1$
> 求$\frac{d \ln x}{d x}$（隐函数微分法）
> $ y = \ln x \to e^y = x$
> $\frac{d e^y}{d x} = 1 \to e^y \frac{d y}{d x} = 1 \to \frac{d y}{d x} = \frac{1}{x}$

---

> （1）将底转化为$e$
> $$a^x = (e^{\ln a})^{x} = e^{x \ln a} $$
> $$\frac{d a^x}{d x} = \frac{d e^{x \ln a}}{d x} = e^{x \ln a} \ln a = a^{x} \ln a$$
> （2）对数微分法
> $$\frac{d \ln u}{d x} = \frac{1}{u} \frac{d u}{d x}$$
> 令$u=a^x$, 则$\ln u = x \ln a \to (\ln u)' = \ln a$
> $\frac{1}{u} u' = \ln a \to u' = u \ln a$
> 则$(a^x)' = a^x \ln a$

#### 对数微分法例子
> 若$v = x^x$,则$\ln v = x \ln x$
> $(\ln v)' = \ln x + 1 = \frac{1}{v} v' \to v' = x^x \ln x + x^x$

> $\lim_{n \to \infty}(1+\frac{1}{n}) = e$
> **证：**
> $\ln(1+\frac{1}{n})^{n} = n\ln(1+\frac{1}{n})$
> $=\frac{\ln(1+\frac{1}{n}) - \ln1}{\frac{1}{n}} \to \frac{1}{x}|_{x=1} = 1$
>
> $\lim_{n \to \infty} (1+\frac{1}{n})^{n} = e^{\lim_{n \to \infty} \ln[(1+\frac{1}{n})^n]}$
> 则$\lim_{n \to \infty}(1+\frac{1}{n})^{n} = e$

> 求$(x^{r})'$, $r$取任意实数
> $u = x^{r}$ all $r$
> 对数微分法
> $\ln u = r\ln x$
> $\frac{u'}{u} = (\ln u)' = \frac{r}{x}$
> 则$u' = \frac{r}{x}u = rx^{r-1}$
> 以$e$为底
> $x^{r} = (e^{\ln x})^{r} = e^{r \ln x}$
> $\frac{dx^{r}}{dx} = (e^{r \ln x})' = e^{r \ln x}(r \ln x)' = rx^{r-1}$
